%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[udev]{Le sous-système udev}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{udev : un système \dir{/dev} dynamique}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Principales caractéristiques
    \begin{itemize}
    \item n'affiche que les périphériques vraiment présents
    \item détecte le branchement à chaud de périphériques\\
      et informe les applications utilisateur (via D-BUS et HAL)
    \item peut fixer un nom spécifique pour chaque périphérique\\
      (ex. \file{/dev/cleUsb1G} au lieu de \file{/dev/sde})
    \item peut créer au vol les identifiants majeur/mineur
    \item peut charger le pilote (module noyau) et le firmware si nécessaire
    \item peut affecter des permissions prédéfinies au périphérique
    \item peut lancer des scripts d'initialisation/configuration
    \item entièrement géré en espace utilisateur (Userspace /dev)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Autres composants liés
    \begin{itemize}
    \item SysFS : vue sur les structures de données du noyau
    \item D-Bus (Desktop Bus)
    \item HAL (Hardware Abstraction Layer) (obsolète ?)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Udev - composantes}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item En espace noyau
    \begin{itemize}
    \item uevents : événements envoyés par le noyau (via netlink)
    \item sysfs : description du périphérique matériel
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Démon \cmd{udevd} : écoute les uevents et les passe à udev
\bigskip
  \item Fichiers de règles
    \begin{itemize}
    \item \dir{/etc/udev/rules.d/} : modifiables
    \item \dir{/lib/udev/rules.d} : distribution
    \end{itemize}
\bigskip
  \item utilitaire \cmd{udevadm}
    \begin{itemize}
    \item \cmd{udevadm info -\,-query=all } : interroge la base de données
    \item \cmd{udevadm info -\,-attribute-walk } : interroge SysFS
\smallskip
    \item \cmd{udevadm monitor} : écoute les événements uevents/udev
    \item \cmd{udevadm test} : teste une règle
    \item \cmd{udevadm control} : contrôle le comportement du démon
    \item \etc
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{Udev - règles \file{/etc/udev/rules.d/*.rules}}

  Deux types de règles\\
  \begin{enumerate}
  \item règles de sélection : opérateurs \alert{==}, \alert{!=}
  \item règles d'action / affectation : opérateurs \alert{=}, \alert{+=}, \alert{:=}
  \end{enumerate}
\bigskip
{\footnotesize
\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  ACTION== & \\
  DEVPATH== & \\
  \hline
  KERNEL(S)== & nom noyau\\
  SUBSYSTEM(S)== & \\
  DRIVER(S)== & \\
  ATTR(S)\{...\}== & d'après sysfs\\
  ...S== & ascendants\\
  \hline
  TEST\{...\}== & fichier existe ?\\
  PROGRAM== & test (code)\\
  RESULT== & test (stdout)\\
  \hline
\end{tabular}
% \bigskip
\hfill
\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
  NAME= & nom alternatif\\
  SYMLINK+= & \\
\hline
  OWNER= & permissions\\
  GROUP= & permissions\\
  MODE= & permissions\\
\hline
  RUN= & exécutable\\
  WAIT\_FOR= & fichier\\
  OPTIONS= & \\
  IMPORT= & environnement\\
\hline
\end{tabular}
}
Documentation : \textit{Writing udev rules}, Daniel Drake
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Udev - TP}
\bigskip
  \begin{enumerate}
  \item définir une règle udev pour donner un lien fixe à une clé USB
\bigskip
  \item la monter automatiquement à l'insertion, sans HAL
\bigskip
  \item en passant par HAL + \pkg{ivman}
  \end{enumerate}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \lpiftitle{}{}
% \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}

